# 伊勢田哲治『動物からの倫理学入門』(2008)

## 序章 倫理学へのけもの道

- |基本的な問い|基本的な理論や分野
--|---------|--------------
**メタ倫理学**|倫理とどういう尺度か，倫理的価値判断はどういう判断か  |認知主義(自然主義，直観主義)，非認知主義(情動主義，普遍的指令主義)
**規範倫理学**|行為の選択はどうするべきか，人はどう生きるべきか     |帰結主義(功利主義)，義務論(カント倫理学)，徳倫理学，ロールズ主義，潜在能力説
**応用倫理学**|それぞれの分野でどういう選択を行うのが倫理的に正しいか|生命倫理，環境倫理，情報倫理，動物倫理

### 行為の流れと規範倫理学の三つの着眼点

性格・動機(徳倫理学)→意図・行為(義務論)→帰結(帰結主義)

## 第一章 動物解放論とは何か

### 帰結主義

> 幸福だけではなく何らかの意味での公平さの実現も重要だという形で功利主義を修正する立場がある。これは，結果を考慮する際に結果の公平さを考えに入れるという立場なので，帰結主義の一種だと見ることができる。あとで出てくるロールズの正義論(第三章)もセンの潜在能力説(第五章)も，この意味での帰結主義だと解釈することができる。
